\section{Равенство}

На данный момент законы $=$I и $=$E немного бесполезны. Они могут пригодиться, разве что,
только для доказательств некоторых утверждений с ``$=$''.

\newcommand\ruleEquiv{\Leftrightarrow}
Введём новое обозначение: ${(A\iff B):=(A\implies B)\land (B\implies A)}$,
где $S:=T$ означает ``введём аксиому $S=T$''.
Из определения выводимы правила:

\hspace{-0.7cm}
\begin{tabular}{rl|rl}
	($\ruleEquiv_1$)                  & $(A\iff B)\dashv~\vdash
	(A\implies B)\land (B\implies A)$ &
	($\ruleEquiv_3$)                  & $[A\iff B],B\vdash A$                           \\
	($\ruleEquiv_2$)                  & $[A\implies B],[B\implies A]\vdash (A\iff B)$ &
	                                  & или $[A\iff B], A\vdash B$
\end{tabular}

где $A\dashv~\vdash B$ означает $A\vdash B$ и $B\vdash A$.

Введём аксиому $L_1$:
\[
	(A\iff B)\implies A=B
\]

Из неё напрямую следуют законы $=_{L 1}$ и $=_{L 2}$:
\[
	\begin{array}{l|l}
		(=_{L 1})~[A\iff B]\vdash A=B                   &
		(=_{L 2})~[A\implies B],[B\implies A]\vdash A=B   \\
		\begin{nd}
			\hypo{1}{A\iff B}
			\have{2}{(A\iff B)\implies A=B}\by{AI, $L_1$}{}
			\have{3}{A=B}\ie{1,2}
		\end{nd} &
		\begin{nd}
			\hypo{1}{A\implies B}
			\hypo{2}{B\implies A}
			\have{3}{A\iff B}\by{$\ruleEquiv_2$}{1,2}
			\have{4}{A=B}\by{$=_{L 1}$}{3}
		\end{nd}
	\end{array}
\]

Примеры доказательств:
\[
	\begin{array}{l|l}
		(=_{L 3})~\vdash A=\lnot\lnot A               &
		\lnot[(\forall x)P(x)]\vdash \exists x:\lnot P(x) \\
		\begin{nd}
			\hypo{1}{}
			\open
			\hypo{2}{A}
			\open
			\hypo{3}{\lnot A}
			\have{4}{\bot}\bi{2,3}
			\close
			\have{5}{\lnot\lnot A}\ni{3-4}
			\close
			\have{6}{A\implies\lnot\lnot A}\ii{2-5}
			\open
			\hypo{7}{\lnot\lnot A}
			\open
			\hypo{8}{\lnot A}
			\have{9}{\bot}\bi{7,8}
			\close
			\have{10}{A}\ne{8-9}
			\close
			\have{11}{\lnot\lnot A\implies A}\ii{8-10}
			\have{12}{A=\lnot\lnot A}\by{$=_{L 2}$}{6,11}
		\end{nd} &
		\begin{nd}
			\hypo{1}{\lnot[(\forall x)P(x)]}
			\open
			\hypo{2}{\lnot[\exists x:\lnot P(x)]}
			\have{3}{(\forall x)\lnot\lnot P(x)}\by{$\lnot\exists$}{2}
			\open[t]
			\hypo{4}{}
			\have{5}{\lnot\lnot P(t)}\Ae{3}
			\have{6}{P(t)=\lnot\lnot P(t)}\by{$=_{L 3}$}{}
			\have{7}{P(t)}\by{$=$E}{5,6}
			\close
			\have{8}{(\forall x)P(x)}\Ai{4-7}
			\have{9}{\bot}\bi{1,8}
			\close
			\have{10}{\exists x:\lnot P(x)}\ne{2-8}
		\end{nd}
	\end{array}
\]

\pagebreak
