\part{Заключение}

\section{Истина в математике}

Истинность любого утверждения в математике исходит только из определения правил
вывода и определения аксиом как истинных утверждений.
То есть $1+1=2$ --- истина по определению формальной системы\footnote{
	Поэтому истинные утверждения в математике также называют тавтологиями.}.
С помощью натуральных чисел мы формализуем понятие ``если взять одно яблоко
и ещё одно яблоко, то будет два яблока''.

Важно понимать связь между понятием истины в формальных системах
и эмпиричной истины\footnote{{\it Эмпиризм}\index{эмпиризм}
	--- метод познания через ощущение (наблюдение).

	Если вы видите, что яблоко упало, то ``ялоко упало'' --- эмпирическая истина.
	Обобщение этого наблюдения на все яблоки (``яблоки падают'') уже не является
	эмпирической истиной.}.
Физики подбирают аксиомы (постулаты),
из которых выводимы теоремы (законы), соответствующие наблюдениям.
Они подгоняют истину формальной системы к эмпиричной истине.
Они формализуют наблюдения в постулатах, чтобы использовать достаточно мощные
инструменты матанализа для предсказания движения тел.

\section{В защиту интуиции}

Ценность формальных доказательств в их точности.
Каждый шаг полностью обоснован и,
поэтому, хорошее формальное доказательство неоспоримо.

Но нельзя забывать и о ценности интуитивного понимания формул.
Оно легче укладывается в голове\footnote{Например, диаграммы
	Эйлера-Венна помогают понять и запомнить операции и теоремы, связанные с
	множествами, но их нельзя приводить как доказательства.},
а интуитивное доказательство может натолкнуть на формальное.
Поэтому я привожу пример некоторых словесных интерпретаций
формул в таблице~\ref{table:formula_interp}.
Также я привожу определения основных множеств в таблице~\ref{table:set_def}.

Не приступайте к задачам и теоремам, не поняв определения понятий,
которые в них упоминаются. Если видите на лекции понятие,
которое не было определено ранее,
попробуйте поискать его в этой книге\footnote{
	За исключением, разве что, арифметических операций на числах.
	Предполагается, что они были введены в школе.
} (предметный указатель в помощь) или спросите у преподавателя.
Слушайте лекции, читайте книги, работайте
на практиках. Удачи.

\vspace{1em}
{\it Упражнения:}
\begin{enumerate}
	\item{}Обосновать интерпретации в таблице~\ref{table:formula_interp}.
	\item{}Дать определение всем терминам из предметного указателя.
	\item{}Взять лист бумаги и записать все правила и определения, составляющие
	формальную систему, в которой мы работали, то есть построить её с нуля.
\end{enumerate}

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{r|l}
		$\exists k:(\forall n>k)~P(n)$        & $P(n)$ начиная с какого-то $n$.      \\
		                                      & $P(n)$ для достаточно больших $n$.   \\[1em]

		$\exists \delta:\forall x
		\big(|x|<\delta\implies P(x)\big)$    & $P(x)$ для достаточно малых $x$.     \\[1em]

		$\exists \delta:\forall x
			\big(|x-a|<\delta\implies
		P(x)\big)$                            & $P(x)$ для $x$
		достаточно близких к $a$.                                                    \\[1em]

		$\forall \varepsilon~
		\exists \delta:P(\varepsilon,\delta)$ & Для всякого $\varepsilon$ можно      \\
		                                      & подобрать такой $\delta$,
		что $P(\varepsilon,\delta)$.                                                 \\[1em]

		$A\cap B=\eset$                       & Множества $A$ и $B$ не пересекаются.
	\end{tabular}
	\caption{Интерпретации формул}\label{table:formula_interp}
\end{table}

\vspace{1em}

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{r|l}
		$S$                        & Условие $S$                        \\\hline
		$A\cap B$                  & $x\in A\land x\in B$               \\
		$A\cup B$                  & $x\in A\lor x\in B$                \\
		$A\setminus B$             & $x\in A \land x\notin B$           \\
		$\cup U$                   & $\exists u\in U:x\in u$            \\
		$\cap U$                   & $(\forall u\in U)~x\in u$          \\
		$2^{S}$                    & $x\subseteq S$                     \\
		$\{a\in A\;\big|\; P(a)\}$ & $x\in A\land P(x)$                 \\
		$f(A)$                     & $\exists a\in A:f(a)=x$            \\
		$f^{-1}(A)$                & $f(x)\in A$                        \\
		$A\circ B$                 & $\exists a\in A,b\in B:x=a\circ b$ \\
		$\eset$                    & $\bot$                             \\
		$\{a\}$                    & $x=a$                              \\
		$\{a_1,...,a_{n}\}$        & $x=a_1\lor ...\lor x=a_{n}$        \\
		$\{a_{i}\}_{i\in I}$       & $\exists i\in I:x=a_{i}$           \\
		$A\times B$                & $\exists a\in A,b\in B:x=(a,b)$    \\
		$[x_0]$                    & $xRx_0$
	\end{tabular}

	\[
		(x,y)\in A\times B\iff x\in A\land y\in B
	\]

	\caption{Основные определения множеств.}\label{table:set_def}
\end{table}
